<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://wuyingxue1230.github.io</id>
    <title>西瓜不知道</title>
    <updated>2021-01-25T04:05:32.827Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://wuyingxue1230.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://wuyingxue1230.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Rerum cognoscere causas</subtitle>
    <logo>https://wuyingxue1230.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://wuyingxue1230.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 西瓜不知道</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[论中国的传统思想模式]]></title>
        <id>https://wuyingxue1230.github.io/post/lun-zhong-guo-de-chuan-tong-si-xiang-mo-shi/</id>
        <link href="https://wuyingxue1230.github.io/post/lun-zhong-guo-de-chuan-tong-si-xiang-mo-shi/">
        </link>
        <updated>2021-01-25T03:55:24.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近不断感受到思想和时代拥有的滞后性。比如中国最大的政治是“稳定”，以及社会公认“稳定的工作”就是好的工作。这是无可厚非，因为中国是个太年轻的国家，这72年来经历了太多的磨难和挫折，能稳定存活已经实属不易。可是随着市场化不断成熟，再特色的社会主义也是借着资本的滚轮不断往前。稳定的基本原则已无法满足现实中千变万化的情景，以过去为认知世界的方式经常面临着与指导现实脱节。这不禁令人探寻：究竟哪些传统思想是已经成为社会发展的绑脚带？</p>
<p>最显然的例子当然就是“财”。“财商”在传统的思想里不会被教育。因为传统思想里讲求“禁欲”，讲求对人性恶的欲望的抵制而非顺从，并逐步强化形成道德。这跟西方思想中把解放人性，接纳真实的自己当作人生至上追求的做法不同。这也是为什么当资本主义袭来的时候，大多数人会觉得“世风日下，道德沦丧”。人们受到了固有思维模式和新入思维方式的裹挟，不断增加的不确定感冲刷着五千年形成的传统堤坝，使之随时可能决堤。</p>
<p>另一个传统思维固化的表现是对权威角色的盲目认同。自历史以来，民众和地方的角色，像是“小人”和“大人”的关系。令人玩味的是，被大人控制的舆论倾向于报道一件上层做错事中的好的那部分，而忽略向剖析做错和下次值得注意的部分，就像是一个不断在小孩子心中树立无往不胜、永不犯错的超人形象，片面而单薄。而中央和地方呢，就是上帝和凡人的关系。上帝可以宣称凡人有罪或无罪，决定他们能否上天堂。上帝怎么可以被凡夫俗子议论呢，更不需说被威胁他们的存在了。一个有趣的例子是，辩论能力的培养在中国并不流行，因为大家讲求的是君君臣臣的服从，而非有理有据，逻辑清晰的思维交锋。更下层的角色，在交互的过程中是不被鼓励表明自己思想的。社会规则默认上一级是智识、阅历、思维都更高级的存在，做的所有决定都是不会错的，错了也是不能说的。</p>
<p>对角色的认同基础促进了对“读书为官”的功利追求，这更与当今多元化价值观的发展趋势相违背。在中国“唯分数论”的教育系统下，种子选手必然是那些不讲热爱，只想好处的年轻人。他们仅仅把工作当作实现目的的手段，而非生存的使命和作为人的第一属性。这种追求的不纯粹不可能产生真诚的热爱。在单一社会价值的驱动力下，这些不讲热爱的人，缺乏对自己的挖掘，统一去追求为官一方，以期望从“小人”变成“大人”。很多人在作此选择的时候都忽视了这份职业背后的责任和负担，而是被其中的钱权利益蒙蔽，变成不断追求眼前胡萝卜、被动拉磨的驴。在这种心态下，不愿意做事也做不成事的郁郁寡欢，觉得自己被工作蹉跎了岁月，没有得到该有的利益。做成事了的人在得到提升后尽情享受，全力敛财，以不愧对自己曾经的拼命。然而，忽略这种升迁背后潜藏的责任加成。工作敬畏之心的缺失让他们不管犯下什么错，只管捂住了“小人们”的嘴，沉迷在只手遮天的快乐。</p>
<p>更可怕的是，在上帝的默认管理模式中，凡人在面临错误的时候只有两种极端做法，要不就是引咎辞职，要不就是无法无天。今天捧上神坛，明天跌落谷底，地方管理者随时可能从一个极端走向另一个极端。虽然这种体制原意是促使地方官兢兢业业，避免治理上的“不稳定”。但随时都会来的意外，以及未来自己被动受牵连的高风险，加强了他们享受当下而不是做好预防的动机，以在位期间获取的高收益对抗面临的潜在风险，来获取全时期的整体收益。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[For Whom The Bell Tolls 丧钟为谁鸣]]></title>
        <id>https://wuyingxue1230.github.io/post/for-whom-the-bell-tolls-sang-zhong-wei-shui-ming/</id>
        <link href="https://wuyingxue1230.github.io/post/for-whom-the-bell-tolls-sang-zhong-wei-shui-ming/">
        </link>
        <updated>2021-01-05T00:56:55.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>No man is an island, entire of itself,<br>
Every man is a piece of the continent, a part of the main,<br>
If a clod be washed away by the sea, Europe is the less, as well as if a promontory were, as well as if a manor of thy friend's or of thine own were,<br>
Any man's death diminishes me, because I am involved in mankind,<br>
And therefore never send to know for whom the bells tolls,<br>
It tolls for thee.</p>
<p>人非孤洲一片，无法独善其身；<br>
人为欧陆一分，岂可与它分离；<br>
一土块，一岬角，友之采邑，汝之庄园，若为沧海蚀，则损欧罗巴；<br>
生于人世，人之亡故皆令吾损；<br>
莫问钟声报谁丧；<br>
丧钟为汝而鸣响。</p>
<p>--约翰多恩</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[奋斗者之殇]]></title>
        <id>https://wuyingxue1230.github.io/post/fen-dou-zhe-zhi-shang/</id>
        <link href="https://wuyingxue1230.github.io/post/fen-dou-zhe-zhi-shang/">
        </link>
        <updated>2021-01-04T11:34:32.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<pre><code>   今天是元旦返程上班的第一天。但今早，拼多多一个98年的运营小姑娘，因为在拼多多加班熬夜晚上猝死。短短一天时间上演知乎和拼多多媒体消息大乱炖。
   记得我在某天加班压力大的时候，打电话问一位好友：“为什么要赚钱，赚这么多钱是要做什么？”她是一位在世俗意义上成功的人，拿着高年薪，在如日中天的巨头公司做着算法的工作。她似乎没深入思考过这个问题，只是说，赚钱可以给人更多选择。但是当时的我，反思自己的压力，和自己对钱、名利、物质的欲望，我似乎没有找到可以让我坚持下去的理由。反思公司做的事和我想做的事之间的关系，也找不到契合点，所以自认为是时候离开了。
  但这种改变，也是在工作两年后才有的，我并不认为所有人在看到拼多多的知乎发文之前就意识到了这个问题，也即是：“你的梦想真的只有在北上广深才能实现吗？你必须要赚那么多的钱才能活下去吗？”。所以我赞同拼多多说的这句话：“你们看看底层的人民，哪一个不是用命换钱，我一直不以为是资本的问题，而是这个社会的问题，这是一个用命拼的时代，你可以选择安逸的日子，但你就要选择安逸带来的后果，人是可以控制自己的努力的，我们都可以。”的确，年轻人未经思索的热血和梦想被资本家利用，你要钱我给钱，我要奋斗x你来奋斗，仅此而已。它唯一的问题是不应该由官方媒体说出来的，要不然就像是运营人员的故意为之，又像是资本一次最好的免费宣传。阴谋论的话，真的太多可能性了。
  从沙砾中看世界，我想讨论的，是这种由互联网不正常工作现状背后折射的现实世界。人间并非天堂。哪里没有加班呢？元旦那晚在银行的姐姐跟我说年底对账到凌晨，在事业单位研究所上班的朋友也要天天当机械工加班到晚上10点半。但是我们在主流媒体上听不见他们的声音，也激不起讨论的浪潮，这不是细思极恐吗？体制内要求每个人必须有为国家殚精竭虑的抱负，这种只鼓励奉献和竭尽全力付出的社会现状，究竟什么时候能改一改呀？最让我印象深刻的就是孩子们从小就被周围的人裹挟着去竞争，被教育有野心，而不是探索自己的天赋和兴趣。我的表妹，在高中学到凌晨1点被当作很正常，除了写作业没有时间去思考自己未来的方向，仅仅因为老师的高压劝说而想选择理科，却根本没想到，老师劝他们选理科没有什么因材施教的考量，完全是方便管理、易出成绩的原因。在这种不加思考中把自己的时间白白浪费天赋，而忽略自身需求的现状，就是内卷的具体体现。商人们会劝投资者不要把鸡蛋放进同一个篮子里，但社会单一的价值判断体系却鼓励人们不计代价地付出，这是不是很矛盾？
 这种付出型地教育模式深深地影响着我的思想，让我鄙视凭钱衡量社会价值，实践着“不患寡而患不均”的思想理论。我不知道多少人会因为自己有比周围人更好的条件而感到不安，比周围人幸福而感到罪恶，但我直到去年才开始用另一种思路激励自己要往前走，那就是“我得到是因为我努力为社会创造更多价值”、“这是人类社会的进化法则”，丛林法则在体制内不适用，却是体制外的生存之道，相信“I deserve it”。
 第二点就是，这件事只是能引起一小部分群体的共情。除去不玩知乎微博的，不在大城市的，不关注互联网的，这件事影响力应该是很小的，小到不会影响拼多多的股价和黄峥的信誉。无论是之前湖南卫视的给主持人送礼风波，还是这次企业过度用工情况，都不能不说是战略上高层授意如此，又有谁会真去深究原因呢？正如每一片浪花的翻滚，如果不是拥有拍倒礁石的力量，又哪有看客会投去关注的目光呢？
 不得不说，今天是打工人心态失衡、信念崩塌的一天。
</code></pre>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello Gridea]]></title>
        <id>https://wuyingxue1230.github.io/post/hello-gridea/</id>
        <link href="https://wuyingxue1230.github.io/post/hello-gridea/">
        </link>
        <updated>2018-12-11T16:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
<!-- more -->
<p><a href="https://github.com/getgridea/gridea">Github</a><br>
<a href="https://gridea.dev/">Gridea 主页</a><br>
<a href="http://fehey.com/">示例网站</a></p>
<h2 id="特性">特性👇</h2>
<p>📝  你可以使用最酷的 <strong>Markdown</strong> 语法，进行快速创作</p>
<p>🌉  你可以给文章配上精美的封面图和在文章任意位置插入图片</p>
<p>🏷️  你可以对文章进行标签分组</p>
<p>📋  你可以自定义菜单，甚至可以创建外部链接菜单</p>
<p>💻  你可以在 <strong>Windows</strong>，<strong>MacOS</strong> 或 <strong>Linux</strong> 设备上使用此客户端</p>
<p>🌎  你可以使用 <strong>𝖦𝗂𝗍𝗁𝗎𝖻 𝖯𝖺𝗀𝖾𝗌</strong> 或 <strong>Coding Pages</strong> 向世界展示，未来将支持更多平台</p>
<p>💬  你可以进行简单的配置，接入 <a href="https://github.com/gitalk/gitalk">Gitalk</a> 或 <a href="https://github.com/SukkaW/DisqusJS">DisqusJS</a> 评论系统</p>
<p>🇬🇧  你可以使用<strong>中文简体</strong>或<strong>英语</strong></p>
<p>🌁  你可以任意使用应用内默认主题或任意第三方主题，强大的主题自定义能力</p>
<p>🖥  你可以自定义源文件夹，利用 OneDrive、百度网盘、iCloud、Dropbox 等进行多设备同步</p>
<p>🌱 当然 <strong>Gridea</strong> 还很年轻，有很多不足，但请相信，它会不停向前 🏃</p>
<p>未来，它一定会成为你离不开的伙伴</p>
<p>尽情发挥你的才华吧！</p>
<p>😘 Enjoy~</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>